## SQL, langage algébrique 4/4 : compléments : évaluation et optimisation

> **Note**  
> Pour la formation NSI, cette partie est optionnelle, car elle n'est pas au programme. Laissée ici pour ceux et celles qui veulent 
en savoir plus mais pas d'évaluation sur ce sujet.

Ce complément introduit la manière dont un SGBD analyse, optimise et
exécute une requête. Il est présenté dans le but de vous donner un
aperçu de l´utilité de l´algèbre dans un contexte d´exécution de
requêtes, mais ne fait pas partie du contenu du cours soumis à examen.

> **Supports complémentaires**
>
> -   [Diapositives: introduction à l´optimisation](http://sys.bdpedia.fr/files/slintrooptim.pdf).   

SQL étant un langage *déclaratif* dans lequel on n´indique ni les
algorithmes à appliquer, ni les chemins d´accès aux données, le système
a toute latitude pour déterminer ces derniers et les combiner de manière
à obtenir les meilleures performances.

Nous avons une requête, exprimée en SQL, soumise au système. Comme vous
le savez, SQL permet de déclarer un besoin, mais ne dit pas comment
calculer le résultat. C´est au système de produire une forme
operatoire, un programme, pour effectuer ce calcul. Notez que cette
approche a un double avantage. Pour l´utilisateur, elle permet de ne
pas se soucier d´algorithmique d´exécution. Pour le système elle
laisse la liberté du choix de la meilleure méthode. C´est ce qui fonde
l´optimisation, la liberté de déterminer la manière de répondre a un
besoin.


[![figure17](exec-optim-1.png)](exec-optim-1.png)


> Fig. 17 Les requêtes SQL sont *déclaratives*

En base de données, le programme qui évalue une requête a une forme très
particulière. On l´appelle plan d´exécution. Il a la forme d´un arbre
constitue d´opérateurs qui échangent des données. Chaque opérateur
effectue une tache précise et restreinte: transformation, filtrage,
combinaisons diverses. Comme nous le verrons, un petit nombre
d´opérateurs suffit a évaluer des requêtes, même très complexes. Cela
permet au système de construire très rapidement, a la volée, un plan et
de commencer a l´exécuter. La question suivante est d´étudier comment
le système passe de la requête au plan.



[![figure18](exec-optim-2.png)](exec-optim-1.png)

> Fig. 18  De la requête SQL au plan d´exécution.

Le passage de SQL a un plan s´effectue en deux étapes, que
j´appellerai a et b. Dans l´étape a on tire partie de l´équivalence
entre SQL, ou une grande partie de SQL, avec l´algèbre. Pour toute
requêtes on peut donc produire une expression de l´algèbre. Et ici on
trouve déjà une forme opérationnelle, qui nous dit quelles opérations
effectuer. Nous l´appellerons plan d´execution logique. Une expression
de l´algèbre peut se représenter comme un arbre, et nous sommes déjà
proche d´un n plan d´exécution. Il reste assez abstrait.



[![figure19](exec-optim-3.png)](exec-optim-1.png)

> Fig. 19  Les deux phases de l´optimisation

Ce n´est pas tout a fait suffisant. Dans l´étape b le système va
choisir des opérateurs particulière, en fonction d´un contexte
spécifique. Ce peut être là présence ou non d´index, la taille des
tables, la mémoire disponible. Cette étape b donne un plan d´exécution
physique, applicable au contexte.

Reste la question de l´optimisation. Il faut ici élargir le schéma: a
étape, a ou b, plusieurs options sont possibles. Pour l´étape a, c´est
la possibilité d´obtenir plusieurs expressions équivalentes. La figure
montre par exemple deux combinaisons possibles issues de la même requête
sql. Pour l´étape les options sont liées au choix de l´algorithmique,
des opérateurs as exécuter.



[![figure20](exec-optim-4.png)](exec-optim-1.png)


>  Fig. 20  Processus général d´optimisation et d´évaluation

Cette figure nous donne la perspective générale de cette partie du
cours. Nous allons étudier les opérateurs, les plans d´exécution, les
transformations depuis une requête SQL, et quelques critères de choix
pour l´optimisation.


